\documentclass[runningheads]{llncs}
%
% Supongo que lo vamos a escribir en español
%
\usepackage[spanish]{babel}
%
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{graphicx}
%links
\usepackage{hyperref}
%to put linenumbers in code 
\usepackage{fancyvrb}
\renewcommand{\lastandname}{ y}
%
\begin{document}
%
\title{Investigación de Dafny}
%
\author{Gonzalo Garcia Zurlo \and
Santiago Monserrat Campanello \and
Federico Virgolini}
%
\authorrunning{Garcia Zurlo, Monserrat Campanello y Virgolini}
%
\institute{Universidad Nacional de Córdoba, \\
Facultad de Matemática, Astronomía, Física y Computación, \\
Av. Medina Allende, Córdoba, Argentina
\email{\{gonzalo.garcia.zurlo,smonserratc,federico.virgolini\}@mi.unc.edu.ar}}
%
\maketitle
% inserta el índice general
\begin{abstract}
En este documento se presenta una investigación sobre la herramienta \textit{Dafny}, un lenguaje de programación y verificador de programas,
hablaremos de sus características, su historia, su uso y su relación con otras herramientas similares. 
Presentaremos varios casos de estudio y profundizaremos en uno de ellos con el objetivo de comprender mejor la herramienta y su uso en la práctica.
\keywords{Dafny  \and Rustan Leino \and Z3 \and Boogie}
\end{abstract}

\section{Introducción}

En un contexto donde la corrección del código es una preocupación crítica, especialmente en aplicaciones que requieren alta confiabilidad y seguridad, 
\textit{Dafny} se desarrolla con el objetivo de hacer la verificación formal más accesible, práctica y efectiva para los desarrolladores de software, 
ayudando a construir sistemas más confiables y seguros.
Esto lo logra utilizando un lenguaje de programación propio y sus herramientas adyacentes. 
En este documento, presentamos una visión detallada de \textit{Dafny}, 
destacando sus características clave, su enfoque de verificación automática y su impacto en la fiabilidad del software.

La herramienta \textit{Dafny} fue creada en 2009 por Rustan Leino. 
Desde 2001, Rustan vivió en el Pacific Northwest (Norteamérica) y se desempeñó como investigador y desarrollador de software para Microsoft. 
Él tuvo experiencias previas similares, desarrollando herramientas como ESC/Modula-3, ESC/Java, Spec\# o Boogie, que hoy en día es un componente básico para muchos verificadores de programas modernos,
como Joogie, GPUVerify, SMACK, VCC y el mismo \textit{Dafny}.

\textit{Dafny} fue creado principalmente en un contexto académico y es utilizado para la enseñanza en muchas universidades \cite{DafnyALanguage}. 
Además, ha demostrado ser una herramienta valiosa en una variedad de proyectos industriales importantes,
especialmente en áreas donde la confiabilidad y la seguridad son críticas,
así como en proyectos dentro del mismo Microsoft Research. 
En la página de Amazon Science \cite{EntrevistaLeino} se puede encontrar una entrevista a Rustan Leino donde habla de su experiencia en el desarrollo de \textit{Dafny} y 
cómo la herramienta está empezando a ser útil para la industria.

\emph{Organización del documento.} En la sección 2 hablaremos del contexto y los objetivos para la creación de la herramienta. La sección 3 describe la herramienta desde el punto de vista del usuario. Los aspectos técnicos se explican en la sección 4. En la sección 5 se presentan casos de estudio de la herramienta y en la sección 6 se profundizará en uno de ellos. Finalmente, en la sección 7 se presentan las conclusiones y en la sección 8 se discutirán los trabajos relacionados que el creador usó como inspiración.

\section{Objetivo de la herramienta}

\textit{Dafny} es una herramienta diseñada para realizar verificaciones formales de programas durante su implementación.
Su objetivo principal es permitir a los desarrolladores escribir programas correctos y verificables mediante la descripción
de especificaciones directamente en el código fuente. Es decir, el código es verificado a medida que es desarrollado.
Además de esto, \textit{Dafny} tiene como objetivo ser una herramienta de fácil acceso para los desarrolladores que quieren introducirse en la verificación formal de programas.
Esto lo logra a partir de su fácil aprendizaje y su automatización en los procesos de verificación, permitiendo a los desarrolladores centrarse en la lógica del programa y no en los procesos de verificacion del mismo.

Esta herramienta se ajusta al paradigma de desarrollo ``Correcto por construcción'', lo que significa que se comienza
con un programa específico pero abstracto, y luego se le aplica un conjunto de reglas para ir acotando la especificación
y convertir el programa en una implementación concreta. De esta forma, el programa resultante es correcto.
Desarrollando programas de esta manera, los defectos pueden resolverse más fácilmente.

\textit{Dafny} se destaca por su capacidad única de combinar la implementación del código con la descripción formal de su comportamiento
deseado. Esto facilita la detección temprana de posibles errores y garantiza que el software funcione según lo previsto en todas
las circunstancias. Al proporcionar un marco para la verificación automática de estas especificaciones, \textit{Dafny} simplifica en gran
medida el proceso de asegurar la corrección del código, lo que resulta en un desarrollo de software más eficiente, confiable y seguro.

\section{Descripción de la herramienta del lado del usuario}

\textit{Dafny} se utiliza exclusivamente a través de la línea de comandos, ya que no cuenta con una interfaz gráfica.
Para mejorar la experiencia del usuario durante el proceso de verificación, se han desarrollado extensiones para entornos de desarrollo integrado (IDE) populares como Visual Studio Code.
Estas extensiones proporcionan funcionalidades adicionales y facilitan la integración de la herramienta en el flujo de trabajo del desarrollador.
De esta manera, es posible realizar la verificación de manera simultánea al desarrollo del código, lo que simplifica el proceso y agiliza la detección de posibles errores o inconsistencias.

Además de su integración con IDEs, \textit{Dafny} sigue el estándar del Protocolo del Servidor de Lenguaje (LSP), al igual que muchos otros lenguajes de programación modernos.
Esto permite una comunicación fluida entre el entorno de desarrollo y el verificador, mejorando la experiencia del usuario al proporcionar características como resaltado de sintaxis, autocompletado y navegación inteligente.
Una vez que se ha escrito y verificado un programa, la herramienta ofrece la capacidad de compilar el código a una variedad de lenguajes de programación, como C\#, Go, Python, Java y JavaScript.
Esta característica amplía las posibilidades de uso de los programas verificados, permitiendo su integración con otros sistemas y plataformas según las necesidades del proyecto.

Esta herramienta ofrece una variedad de características y conceptos clave que son importantes para que el usuario la aproveche al máximo. 
Cada una de ellas puede ser vista en profundidad en el artículo 
``Dafny: An Automatic Program Verifier for Functional correctness''\cite{10.1007/978-3-642-17511-4_20}.
A continuación, se resumen algunos de estos aspectos.

Proporciona una amplia gama de tipos, incluyendo booleanos, enteros matemáticos, referencias a clases genéricas definidas por el usuario, conjuntos, secuencias y tipos de datos algebraicos.
Se garantiza la seguridad de tipos, haciendo que el tipo estático de una expresión describa con precisión los posibles valores en tiempo de ejecución.
Esto permite especificar la corrección funcional y la estructura del programa de manera precisa.

Las sentencias ghost en \textit{Dafny} son utilizadas en la verificación del programa, pero no tienen presencia en tiempo de ejecución, ya que ni siquiera se tienen en cuenta para la compilación.
Para declarar sentencias ghost se siguen las mismas reglas que para el resto de sentencias, y su único fin es la verificación del programa.
Además, para aumentar la eficiencia del programa, \textit{Dafny} puede convertir automáticamente sentencias ``normales'' a sentencias ghost si detecta que es posible.

Los métodos cumplen un rol muy importante en el lenguaje, debido a sus características y usos.
Pueden incluir parámetros, precondiciones, postcondiciones, cláusulas de lectura, cláusulas de disminución, cláusulas de modificación y cuerpos.
En otros lenguajes, a esta estructura la llamarían función o procedimiento, pero \textit{Dafny} se reserva la palabra función para otro fin.
Dentro de \textit{Dafny} las funciones son construcciones más específicas, que solo pueden tener una sentencia y son utilizadas principalmente para verificación.
Las secuencias permiten operaciones como selección de miembros, concatenación y obtención de longitud.
Los tipos de datos algebraicos definen conjuntos de valores estructurales mediante constructores, lo que permite un modelado flexible de datos.

También tiene la posibilidad de definir lemas. En su sintaxis se definen de manera muy similar a los métodos, pero con la palabra reservada \textit{lemma} en lugar de \textit{method}.
A diferencia de los métodos, los lemas están diseñados para ayudar 
en la verificación de otras partes del código al demostrar teoremas o propiedades que son utilizados como suposiciones o pasos intermedios en pruebas formales.
Muchas veces \textit{Dafny} tiene la capacidad para demostrar estas propiedades automáticamente, pero en caso de que no pueda, se pueden agregar cuerpos para dar una demostración manual.
Los lemas que no se prueban automáticamente se pueden demostrar encadenando sentencias o más al estilo inductivo. Sería más conveniente usar una u otra dependiendo del tipo subyacente del método sobre el cual se quiere probar el lema.

\textit{Dafny} tiene un método especial llamado Main, que se ejecuta cuando uno corre el programa con la Interfaz de Linea de Comandos (CLI). Este método es útil para hacer pruebas de la funcionalidad del programa.
En la versión más reciente puede recibir un argumento de tipo \textit{seq<string>}.

\section{Aspectos técnicos de la herramienta}
\textit{Dafny} al tener un lenguaje de programación propio, tiene muchos detalles más, cada uno de ellos puede ser pueden ver en profundidad en el artículo 
``Developing Verified Programs with Dafny''\cite{10.1007/978-3-642-27705-4_7}.
A continuación, se mencionan los que consideramos más importantes.

El marco general en el que se basa \textit{Dafny}, al igual que muchas herramientas de verificación formal, es el de la lógica de Hoare,
utilizando principios como tripletes de Hoare, reglas de inferencia y corrección parcial y total.

En conjunto con esto, \textit{Dafny} se centra en considerar todas las posibles ejecuciones del programa dentro del marco de las especificaciones proporcionadas. 
Sin embargo, utiliza técnicas que le permiten manejar el espacio de estado de manera simbólica en lugar de explícita, 
lo que le permite considerar efectivamente ``todo el espacio de estado'' sin necesidad de enumerarlo completamente.

En lugar de trabajar con valores concretos, \textit{Dafny} utiliza variables simbólicas que representan un rango de posibles valores,
esto permite el análisis de todos los posibles estados del programa simultáneamente.
Además, \textit{Dafny} utiliza invariantes dentro de bucles, como también precondiciones (\textit{requires}), postcondiciones (\textit{ensures}) y aserciones (\textit{assert}) para definir las condiciones 
que deben cumplirse antes, durante y después de la ejecución de métodos.

Una gran distinción entre funciones y métodos radica en que al hacer aserciones, en las primeras, \textit{Dafny} analiza todo el cuerpo, mientras que en los métodos solo tiene en cuenta las postcondiciones. 

\textit{Dafny} hace uso de cláusulas de lectura y modificación en los métodos debido a que su técnica de análisis principal son los dynamic frames.
Estos ayudan a definir los efectos de una operación en términos de qué partes del estado del programa pueden ser modificadas. Esto es crucial para razonar sobre la corrección del programa y garantizar que ciertas propiedades se mantengan a lo largo de su ejecución en contextos de estructuras dinamicas.

Para simplificar y transformar los problemas de verificación en formas que pueden ser manejados más eficientemente por los solvers, 
\textit{Dafny} utiliza técnicas de reducción como reducción de expresiones, desdoblamiento de bucles, eliminación de cuantificadores,
abstracción de datos (para evitar detalles internos) y descomposición modular (para dividir problemas grandes en problemas más pequeños).

En cuanto a la validez de los resultados, la verificación que realiza \textit{Dafny} es correcta en términos de asegurar que las condiciones
especificadas (precondiciones, postcondiciones, invariantes) se cumplen en todas las ejecuciones posibles del programa. 
Además, dentro del marco de su modelo simbólico y las especificaciones proporcionadas,
\textit{Dafny} busca ser exhaustivo. Las técnicas de reducción y abstracción antes mencionadas no comprometen la exhaustividad lógica.
Aunque \textit{Dafny} esté diseñado para ser muy preciso en la verificación formal, 
los falsos negativos pueden ser más comunes de lo esperable debido a las limitaciones prácticas que tiene Satisfiability Modulo Theories (SMT) solver
cuando la complejidad de las especificaciones es grande. Para solventar esto, se necesita ser más exhaustivo en las ayudas en las pruebas (precondiciones, postcondiciones, aserciones).

\section{Casos de uso}

\textit{Dafny} ha tenido varias aplicaciones en la industria, sobre todo dentro de Microsoft, dos casos bien documentados son Ironclad y Ironfleet.

Una Ironclad\cite{hawblitzel2014ironclad} App le permite a los usuarios transmitir datos de forma segura a una máquina remota, garantizando que cada instrucción cumpla con una especificación 
formal del comportamiento de la aplicación. Esto elimina vulnerabilidades como buffer overflows, errores de parseo y fugas de datos, asegurando el comportamiento esperado de la aplicación en todo momento.
Se realizó una verificación completa de software de bajo nivel, criptografía y hardware seguro para establecer canales seguros con usuarios remotos.
En este proyecto se usó \textit{Dafny} para escribir y verificar el código, luego traducirlo a BoogieX86 un lenguaje Assambly verificable para evitar también errores del compilador.

La idea de Ironfleet\cite{hawblitzel2015ironfleet} es que los sistemas distribuidos son propensos a fallas, entonces se muestra una metodología de trabajo para realizar la implementación de un 
sistema del estilo. En el paper hay dos sistemas implementados, uno con una librería de máquinas de estado (basada en Paxos) y un sistema de almacenamiento de clave-valor.
Se usó una versión extendida de \textit{Dafny} que permite manejar paquetes de red UDP y también para poder verificar propiedades de liveness y safety una extensión que permita manejar TLA 
(una extensión de la lógica temporal).
A diferencia de Ironclad en este caso hubieron muchas más asunciones acerca de la correctitud del entorno, ya que se asumió que el compilador de \textit{Dafny}, el runtime de dotnet y Windows eran correctos.

En la actualidad se utiliza \textit{Dafny} mayormente en contextos académicos y didácticos, introduciendo a desarrolladores de software a la verificación de programas.
También tuvo mucho éxito en el ámbito de competencias de verificación.


\section{Caso de estudio: verificar algoritmo Fibonacci}
Supongamos que se necesita implementar Fibonacci, pero no se quiere hacerlo de manera recursiva por una cuestión de rendimiento. En Dafny se puede hacer de la siguiente manera.

Primero se define la función Fibonacci copiando la definición matemática utilizando recursión como base.

\begin{Verbatim}[numbers=left,xleftmargin=5mm]
function fib(n: nat): nat
{
  if n == 0 then 0
  else if n == 1 then 1
  else fib(n - 1) + fib(n - 2)
}
\end{Verbatim}

Habiendo hecho esto, se empieza a definir el método para calcular Fibonacci.
Como precondición, usando la palabra reservada \textit{ensures}, se establece que la variable de retorno \textit{b} debe ser igual al resultado de calcular Fibonacci con la función antes definida.
Para el método se va a necesitar una variable de iteración, en este caso \textit{i}, y con ello también se agregan las líneas 8 y 13 que aseguran que se recorre todo el rango [0,n].
La idea general es que por cada iteración se guarde en la variable de retorno el valor de fib(i). Esto se pone en las invariantes del ciclo (línea 9)
y se inicializa para que se cumpla la invariante en la primera iteración. Después, por la definición de Fibonacci, se va a necesitar otra variable para guardar el valor del siguiente número de
Fibonacci o el anterior. En este caso, se elige el siguiente (línea 10).

Luego, escribir la línea 12 es consecuente de las invariantes, ya que para cada iteración, el nuevo valor de fib(i) es el valor de fib(i+1) anterior, mientras que
el valor del siguiente Fibonacci es fib(i) + fib(i+1) de la iteración anterior.

\begin{Verbatim}[numbers=left,xleftmargin=5mm]
method ComputeFib(n: nat) returns (b: nat)
  ensures b == fib(n)
{
  var i := 0;
  b := 0;
  var c := 1;
  while i < n
    invariant 0 <= i <= n
    invariant b == fib(i)
    invariant c == fib(i + 1)
  {
    b, c := c, c + b;
    i := i + 1;
  }
}
\end{Verbatim}

Finalmente, para ver el resultado, se usa el método especial Main, que se ejecuta cuando se corre el programa con la CLI.

\begin{Verbatim}[numbers=left,xleftmargin=5mm]
method Main() {
    var n := 8;
    var fibo := ComputeFib(n);
    print "Fibonachi of ";
    print n;
    print " is ";
    print fibo;
    print "\n";
}
\end{Verbatim}

Y Dafny devuelve:

\begin{verbatim}
Dafny program verifier finished with 3 verified, 0 errors
Fibonachi of 8 is 21
\end{verbatim}

Este método iterativo, en general, es más eficiente que el recursivo para la mayoría de compiladores, pero con la diferencia de que asegura seguir la definición matemática de manera correcta.

Además, si se pone todo este código dentro de un módulo de \textit{Dafny}, se compila esto con el target de Python, se tiene la posibilidad de utilizar esta versión de Fibonacci verificada en un proyecto arbitrario.
Esto es muy útil, ya que, por ejemplo, \textit{Dafny} no cuenta con una manera de realizar inputs de números enteros, y se podría utilizar el input nativo de Python, que es mucho más flexible, aunque no se encuentra verificado (al menos en el contexto en el que se va a usar).

\section{Trabajos relacionados} 
Existen varias herramientas de verificación deductiva de programas que utilizan su propio lenguaje de programación 
y que son similares a \textit{Dafny} en su enfoque de verificación formal, 
un ejemplo de esto es Why3 que utiliza un enfoque basado en condiciones de verificación y SMT solvers.

Otro claro ejemplo es Spec\# que se puede considerar el predecesor de \textit{Dafny} y que también utiliza un enfoque basado en lógica de Hoare,
y comparten muchos principios y tecnologías subyacentes, como la integración con el SMT solver Z3.

Z3 es un solver SMT desarrollado por Microsoft Research. 
Un SMT (Satisfiability Modulo Theories) es un marco para verificar la satisfacibilidad de fórmulas lógicas que están extendidas con diversas teorías, como aritmética, teoría de conjuntos, teoría de listas, etc. 
Su principal objetivo es el de decidir si una fórmula lógica, que puede incluir componentes de estas teorías, es satisfactoria.
En particular, Z3 es utilizado tanto para la verificación de software (como es el caso de \textit{Dafny}),
como para la verificación de hardware, criptografía, y otros problemas de optimización y satisfacibilidad.

\textit{Dafny} utiliza Z3 a partir de Boogie que también fue creado por Microsoft Research, específicamente por un equipo liderado por Rustan. 
Boogie está diseñado para ser un lenguaje intermedio que actúa como un puente entre lenguajes de alto nivel (como \textit{Dafny}) y los solvers SMT. 
Su modularidad permite que se pueda adaptar y extender para diferentes lenguajes de programación y dominios específicos.
Uno de los principales objetivos fue simplificar el proceso de verificación al proporcionar un marco donde las especificaciones formales pudieran ser automáticamente 
traducidas en condiciones de verificación precisas. Además de poder usar Z3 como backend STM solver, 
también se puede utilizar Yices 2 o CVC5 (aunque su integración es por el momento experimental).

Entonces, el funcionamiento de \textit{Dafny} en bajo nivel puede verse resumidamente como: Una vez el usuario escribe el código en el lenguaje, este se traduce al lenguaje intermedio Boogie,
luego se transforma el programa traducido en una serie de tareas de verificación, las cuales son fórmulas lógicas que representan condiciones que deben ser verdaderas para que el programa cumpla con sus especificaciones.
Por ultimo las tareas son enviadas a Z3, que intenta determinar si cada una de estas es satisfactoria o no.

En contraparte, \textit{Dafny} difiere con otras herramientas de verificación formal en ciertos aspectos, uno de los ejemplos más claros es Coq 
que soporta lógicas de órdenes superiores, lo que permite especificaciones y verificaciones más expresivas y complejas que \textit{Dafny}.

Otro ejemplo puede ser Agda, que difiere con las antes mencionadas, ya que 
es orientada hacia la programación funcional, mientras que \textit{Dafny} es un lenguaje de programación más orientado hacia el imperativo. 
 
\section{Conclusiones}

\textit{Dafny} es un lenguaje muy completo con una expresividad muy grande. A pesar de que su uso principal es con fines didácticos, se pueden verificar programas muy complejos. 
Que sea un lenguaje de programación completo lo hace muy accesible, aunque quizás lleno de detalles.

Para usos más formales y completos, es inevitable tener que extenderlo debido a que no tiene una librería estándar, por ejemplo no tiene manera de hacer IO.
Aun así, estas falencias no quitan que se puedan modularizar partes del código verificadas y, al poder traducirlas a otro lenguaje, integrar código verificado en una aplicación real.

Creemos que el uso de Boogie y Z3 fue una decisión fácil, ya que Leino se vio involucrado en el desarrollo del primero y conocía muy de cerca estas herramientas.
Boogie actúa como un puente crucial entre el código de alto nivel y la verificación automática mediante solvers SMT. 
Al traducir el código y las especificaciones de \textit{Dafny} en un lenguaje intermedio más manejable y generar condiciones de verificación precisas, 
Boogie permite una verificación formal eficiente y efectiva.
Mientras que Z3 es una herramienta poderosa y versátil para la verificación formal y la solución de problemas de satisfacibilidad en lógica y matemáticas. 
Su capacidad para manejar múltiples teorías, combinada con técnicas avanzadas de búsqueda y optimización, 
lo hace adecuado para una amplia gama de aplicaciones en la industria y la academia.
Aunque el uso de estas herramientas puede verse como algo negativo en ciertas ocaciones, ya que la dependecia hacia estas es muy grande, y cualquier error en ellas puede trasladarse a \textit{Dafny}.

Por ultimo, una de las mejores ventajas de \textit{Dafny} es su comunidad activa (¡la última versión importante salió en marzo de este año!), 
su buena documentación y su excelente integración con entornos de desarrollo. Esto la convierte en una herramienta perfecta para empezar 
y luego poder profundizar en la verificación formal de programas.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}
\end{document}
